# Система тестирования студентов

Навеяно системом преславутого Арзубова (https://ag45.dots.org.ua/). Однако, создание своего сервера слишком утомительно, и автором было принято решение использовать подход CI/CD (на основе Gitlab) с внедрением shell скриптов взаимодейтвия.

[- P.S. Gitlab CI/CD в будущем может быть заменен на использование opensource системы (on-premise, free) Gitea + Drone.io -]

**Задача системы** - автоматизированная проверка лабораторных/курсовых/олимпиадных работ, выполняя:
- формирование репозитория с заданиями
- автоматизированную сборку проекта, для удостоверения в том, что проект собирабельный. Поддерживаются несколько языков программирования, выбор которых зависит от файлов (точнее, их расширений)
- на основе файла с правилами (набора входных/выходных данных) функциональное тестирование разработанного приложения
- формирование результатов

## TBD: Сравнение с бесплатными аналогами

[- Список анаголов: -] (https://ejudge.ru/wiki/index.php/Другие_тестирующие_системы)
* [ejudge](https://ejudge.ru)
   * система на её базе: https://ejudge.pit.org.ua
* PCMS2
* Contester
* $`PC^2`$
* olympiads.ru
* DOMjudge
* dudge

## Жизненный цикл:

1. Студенту дается репозиторий с подключенным ci/cd:
   * создается пустой проект
   * в проект добавляется файл `.gitlab-ci.yml.sample` как `.gitlab-ci.yml`. Таким образом, в проекте должен быть только один файл
   * проект запускается на сборку, при этом, создается структура каталогов, в каждом из которых будет `README.md` согласно файлу `tasks.json` (см. описание модуля "directory structure creator")
2. Студент выполняет задание/задания, фиксирует изменнения
3. Система проходит по каждому каталогу с выполненным заданием и выполняет следующие действия для каталога с файлами исходного кода (при наличии файла, который декларируется как "входной" (например, `main.c`)) согласно описанию модуля "common executor".

## Основные модули

Утилиты для работы:
* [jq](https://stedolan.github.io/jq/) - утилита для работы с json файлами
* (опц.) wget - утилита для скачивания файлов
* (опц., по умолчанию `/bin/sh`) bash - продвинутая оболочка, если стандартных шелл-команнд не будет достаточно
* docker образ - `alpine:3.13`. Использует пакетный менеджер `apk`. Сайт для "экспериментов" с docker контейнерами: http://labs.play-with-docker.com/ 

### TBD: tasks linter
[- Система само-проверки тасков -] на валидость ряда сценариев в `tasks.json` для *текущего* репозитория c системой проверки (см. файл `.gitlab-ci.yml`).

Пояснения/ограничения:
* время указывается в секундах
* память указывается в КБайтах
* сложность должна находиться в диапазоне [1..5]

Доп требования:
* описание заданий должно поддерживать latex/math
* описание заданий должно поддерживать перносы строк

Проверки: 
* [ ] удостовериться в том, что для каждого таска значение "complexity" находится в диапазоне [1..5]
* [ ] удостовериться в том, что input.sample.size() = output.sample.size()
* [ ] сумма cases.score для таска = 100

На далекое будущее:
* [ ] проверка времени выполнения программы с использованием утилиты `time`
* [ ] как вычислять подтребялемость памяти? `valgrind --tool=massif <executable> <arguments> ;;; memcheck`
* [ ] вариация заданий. Возможно, создать референсную реализацию, использовать её в том же формате и сравнивать результаты


### TBD: directory structure creator

[- Формирование структуры директорий -] на основе файла `tasks.json` в *целевом* репозитории. Основной составляющей является процесс шаблонирования - преобразования [шаблонного файла](readme.template.md) в `readme.md` ([например](readme.task000.md)) файл каждой директории-задания с фактическим заданием на основе шаблона.

В результате функционирования, должны создаваться директории, имена которых совпадают с названиями тасков, и в каждой директории должен быть файл `README.md`.

### TBD: common executor

[- Основной модуль - функциональное тестирование. -] В *целевом* репозитории надо пройти по каждому каталогу (задание). Для каждого таска/директории выполнить следующие действия:

* на основе файлов (их расширений и файла `languages.json`) определить, какой docker-образ следует использовать для сборки
* выполнить сборку (компиляцию) таска
* запустить полученный исполняемый файл *N* раз с заданными входными параметрами (см. `tasks.json`: `<task>.cases.input`) и сравнить результат работы (выход стандартного потока) с ожидаемыми данными (см. `tasks.json`: `<task>.cases.output`)
* для каждого успешного кейса выполнить накомпление "баллов" согласно файлуу описаний заданий

В конце прохождения всех заданий:

* вывести на экран сводную таблицу результатов тестирования, напр.:

| Задание | Баллы |
|:-------:| :-----:|
| task000 | 50 |

* (опц.) уведомить ментора(ов) о сборке и результатов
* (опц.) занести результаты в внешнюю СУБД (информацию про репозиторий, таски и их баллы)
* (опц.) формирование таблицы с результатами `README.md` в корне проекта


